\documentclass[article,a4paper, amsfonts, amssymb, amsmath, reprint, showkeys, nofootinbib, twoside]{revtex4-1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[colorinlistoftodos, color=green!40, prependcaption]{todonotes}
\input{preamble}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{color}
\usepackage{boldline}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{svg}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{subcaption}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[pdftex, pdftitle={Article}, pdfauthor={Author},pagebackref=true,colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=black,citecolor=red]{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
%\setlength{\marginparwidth}{2.5cm}
\bibliographystyle{apsrev4-1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\usepackage{titlesec}
%\titlespacing*{\section}
%{0pt}{1ex plus 1ex minus .2ex}{0.2ex plus .2ex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\title{\huge \textcolor{red}{GUÍA  DE PROBLEMAS N° 13} \\ NIVEL 3 - 2023 \\ \hrulefill \\ 
}

\author{\large \textcolor{red}{La Física al Alcance de Todos - Prof. Daniel Córdoba}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle

\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
    \begin{picture}(0,0)\put(-20,-80){\includegraphics[width=3.5cm, height=3.5cm]{gofito_sinfondo.png}} \end{picture}
    }
\renewcommand{\headrulewidth}{0.pt}
\pagestyle{plain}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\definecolor{fondocuadros}{RGB}{236,231,231}
    Esta practica es del libro de Andrew Gelman, `Teaching Statistics: A Bag of Tricks'.

\section{El Helicóptero de Papel}

Se necesita un rectángulo de papel de 10 cm por 20 cm, un clip de metal y una tijera.  
Seguir las instrucciones de la Figura \ref{fig:Instrucciones} para construir el helicóptero. 
Las medidas exactas están indicadas en la Figura \ref{fig:medidas}.  
Si se deja caer los helicópteros desde una altura, notarán que caen girando. 
El objetivo es diseñar helicópteros de papel que \emph{tarden el máximo tiempo posible en caer}.

Los helicópteros están restringidos a cumplir un diseño general sobre el que sólo se permite modificar las longitud y ancho de las aspas (también llamadas palas o alas móviles).
No se permiten pliegues, cortes o perforaciones adicionales.

En términos generales el procedimiento consiste en construir un helicóptero cuyas aspas tienen dimensiones elegidas y medir con un cronómetro el tiempo que tarda en caer desde una altura definida. Luego construir otro helicóptero con dimensiones de aspas distintas y medir de nuevo el tiempo de caída. Así sucesivamente. Las dimensiones de cada helicóptero se deciden con algún criterio basado en los tiempos de caída de los helicóptero anteriores. Con cada iteración se pretende un progreso, que el diseño nuevo tenga tiempos de caída mayor.
\begin{figure}[h!]
\raggedright
\includesvg[width=\linewidth]{helicopteroMedidas.svg}
\caption{}
\label{fig:medidas}
\end{figure}
\section{Instrucciones}
\textbf{1. Espacio de diseño}.
    Estimar el rango máximo posible que seria razonable que tomen las dimensiones de las aspas. Preparar una gráfica bidimensional con el eje horizontal representando el largo y el eje vertical representando el ancho de las aspas. Éste es el espacio de diseño.
    La idea es explorar progresivamente el espacio de diseño que es 2D midiendo el tiempo de caída del helicóptero. 

\textbf{2. Diseño inicial}.
    Elegir dimensiones de las aspas para comenzar. Marcar este helicóptero en el espacio de diseño y llámalo \( d_0 \). Construir un helicóptero con estas dimensiones. Registrar varios tiempos de caída y sacar un promedio. La cantidad de registros a promediar queda a su criterio. Éste valor promedio es el que se anotará para las dimensiones elegidas. 

\textbf{3. Decidir el siguiente diseño}.
    Discutir en grupo cuál sera el siguiente punto de diseño. Construyan progresivamente criterios y estrategias propias para decidir el siguiente \( d_i \). El objetivo es ir explorando el espacio de diseño moviéndose hacia diseños mejores. Por cada uno de los puntos que se van registrando, anotar en una oración simple por qué lo eligieron. De esa manera se registrará una narración del proceso experimental, incluidos los problemas encontrados.

\textbf{4. Medirlo}.
    Construir un helicóptero según las dimensiones decididas. Registrar varios tiempos de caída y sacar el promedio. Registrarlo.

\textbf{5. Repetir}. Repetir hasta que ... ¿Hasta que qué? Definir un `criterio de stop'. 
\input{input_figuras}
\section{Consejos y cuestiones a tener en cuenta}

\textbf{Variabilidad y reproducibilidad}. Calcular una medida de la varianza de probar un mismo helicóptero.
¿Son similares los tiempos de vuelo de dos helicópteros construidos con las mismas especificaciones?

Los helicópteros se desgastan rápido: las alas pierden rigidez y los vuelos más erráticos tras unos pocos intentos.

\textbf{Diferencias entre personas y otros efectos ambientales}. ¿Hay fuentes de variabilidad debido a la persona que realiza el experimento o a efectos ambientales? ¿Se puede definir un procedimiento experimental para reducir esos efectos?
    
\textbf{Dimensiones viables de las alas}. Intentar algunos helicópteros  con alas ridículamente anchas o pequeñas para ver si son viables. ¿Se desploman como piedras al piso o caen `aleteando' desordenadamente?

\textbf{Magnitud de los cambios en las dimensiones}.
¿Qué tan grandes necesitan ser los cambios en las dimensiones de los helicópteros para crear diferencias notables en el tiempo de vuelo? ¿Es mejor `dar saltitos' cortos o pasos mas largos? Interpretar el caso en que las diferencias detectadas en el tiempo de vuelo son tan pequeñas como la variabilidad de la medición del tiempo de vuelo. 

Tener en cuenta que siempre es fácil modificar un helicóptero recortándole las aspas, pero es imposible el proceso inverso. 
\section{Más información}
\begin{enumerate}
  \item\url{https://www.nasa.gov/wp-content/uploads/2020/07/out-for-a-spin.pdf}
  \item\url{https://www.jpl.nasa.gov/edu/learn/project/make-a-paper-mars-helicopter/}
  \item\url{https://www.wikihow.com/Create-a-Paper-Helicopter}
\end{enumerate}
\end{document}
